% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Sprint 4: Estudio de lenguaje script y comando}
En este punto se ha detectado que los requisitos iniciales del comando pueden
ser mejorados a través del uso de un lenguaje script; de esta manera lo que se
persigue es que cuando se ejecute el comando se le pase por parámetro un script
y un fichero de datos, de manera que se puede cambiar el fichero de datos para
que el resultado del script vaya cambiando, o cambiar la funcionalidad a través
del cambio de script. Por tanto en lugar de las seis subhistorias de la historia
2, se han definido ahora tres subhistorias repartidas en dos sprints, el 4 y el
5.

En este sprint las historias de producto planificadas son:
\begin{itemize}
  \item Historia 2.1: {\bf Estudio de lenguaje script}
  \item Historia 2.2: {\bf Comando para ejecutar scripts}   
\end{itemize}
Ambas historias forman parte de la historia 2, por tanto como resultado de este
sprint se obtendrá el comando que a través de la librería obtenida en la
historia 1 permite la manipulación de documentos de hojas de cálculo. La
funcionalidad del comando como tal será completa pero no se creará, en este
sprint, el script necesario para que cumpla con lo definido en la planificación
inicial. Este comando debe permitir ejecutar scripts en un lenguaje script,
donde a partir de un fichero de datos realiza una inyección de dependencias,
permitiendo definir tipos especiales a inyectar como listas de valores. 

La funcionalidad del comando resultante será la proporcionada por cada una de
las historias planificadas. La información resumen de las historias
planificadas se puede ver en la tabla~\ref{tab:historias_sprint4}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint_04_table.tex}
  \caption[Historias añadidas al Sprint 4] 
  {Historias añadidas al Sprint 4}
  \label{tab:historias_sprint4}
\end{table}

En este caso se las dos tareas asignadas suman 8 puntos de historia a realizar
en el sprint, que es el doble de lo que se ha considerado una carga normal, por
tanto este sprint se realizará en dos semanas, en realidad se podría dividir en
dos sprint distintos pero puesto que la primera historia no da como resultado
ningún artefacto se ha decidido agruparlas en un mismo sprint pero con duración
de dos semanas.

A partir de las historias planificadas se define el objetivo del sprint. El
objetivo perseguido por este sprint es el estudiar un lenguaje script para
usarlo en el comando y la generación del comando.

A continuación, se va a detallar el desarrollo de cada una de las historias
planificadas en este sprint.

\subsection{Historia 2.1 - Estudio de lenguaje script}
En está historia no se ha aplicado la metodología \acs{TDD} sino que se ha
realizado más una labor de investigación con pruebas de concepto para buscar un
lenguaje script que se pudiera incorporar fácilmente al comando de manipulación
de documentos de hojas de cálculo.

Después de buscar diferentes alternativas se ha seleccionado Groovy como
lenguaje a incorporar debido a las siguientes características:
\begin{itemize}
  \item Permite incorporar fácilmente en una aplicación Java el intérprete de
  scripts.
  \item El intérprete permite asignarle un objeto Binding para realizar
  asignaciones a las variables de un script que se va a interpretar.
  \item Se pueden usar objetos Java en los scripts.
  \item La sintaxis es muy parecida a Java.
\end{itemize}
Con las características de asignar valores a las variables de un script desde
fuera y la posibilidad de usar objetos Java, y con la realización de una prueba
de concepto donde se le ha asignado a una variable un objeto de la \acs{API} de
OpenSheet, creada en con la historia 1, para trabajar con un documento de hojas
de cálculo; se ha comprobado que es una alternativa válida para usar, y se ha
seleccionado como lenguaje script.

A partir de la prueba de uso de objetos de la \acs{API} de OpenSheet en scripts
de Groovy se ha detectado que no se liberaba correctamente las conexiones
abiertas con OpenOffice.org y por tanto se ha añadido un método {\it
terminate()} en la clase OpenSheetManager.

El ejemplo realizado como prueba de concepto es el que ha servido para
validar que la historia ha sido completada según lo especificado en el campo
{\bf cómo probarlo}:
\begin{enumerate}
  \item Generar un pequeño ejemplo Java que ejecute un script al que se le
  inyecta un objeto de la API y lo use para operar con él. 
\end{enumerate}

\subsection{Historia 2.2 - Comando para ejecutar scripts}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente: 
\begin{enumerate}
  \item Si se pasan propiedades especiales sin el formato adecuado se produce un
  fallo.
  \item Si se pasa un fichero de propiedades invalido se produce un fallo.
  \item Realizar pruebas con cada uno de los tipos especiales especificados
  para el fichero de datos.
  \item Ejecutar un fichero de script con datos válidos y comprobar que se usan
  los valores inyectados.
\end{enumerate} 

Para las pruebas realizas en esta historia se ha hecho uso del framework
Mockito~\ref{mockito} y PowerMock~\ref{powermock}, para permitir comprobar que
dentro de un método se realizan sólo las llamadas que se deben realizar, de
manera que se defina y al mismo tiempo se compruebe el correcto flujo del
programa, y además, para generar {\it mocks} u objetos que simulan el
comportamiento de objetos de la \acs{API} de OpenSheet, para generar objetos
reales sólo en aquellos casos en los se considera necesario.

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo
probarlo} han sido las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Pruebas unitarias de los parámetros pasados al comando y de su
  comportamiento. A partir de la refactorización de las pruebas
  se han creado los métodos {\it verifyInvokeShowHelpInfo} y {\it
  checkSetParamsCommandInvalidParamsException} que realizan las comprobaciones
  comunes evitando duplicar código en las pruebas, y se han creado métodos
  auxiliares.
  \item Pruebas unitarias para comprobar la operación de ejecución del comando, 
  y el control de las diferentes excepciones, donde de la refactorización de las
  pruebas se ha obtenido el método {\it checkOpenSheetRunScriptException} que
  ha permitido reducir el código en otros test en los que sólo deben pasar un 
  objeto de una clase de excepción e indicar si se debe invocar al método de
  crear el objeto que ejecutará el test.
  \item Pruebas unitarias del comportamiento en la asignación de valores
  extraídos y objetos especiales (listas, objetos de la \acs{API} de OpenSheet) 
  del fichero de datos a variables de un script de Groovy. Donde la
  refactorización de los tests ha generado el método {\it
  checkBindingPropertiesFile}.
  \item Pruebas unitarias de la ejecución de scripts de Groovy y de la
  recuperación de valores de variables.
 \end{itemize}
  
A partir de las pruebas anteriores han emergido los siguientes elementos de
diseño:
\begin{itemize}  
  \item {\bf OpenSheetCommand}: es el objeto que representa al comando, y el
  encargado de comprobar los parámetros pasados y crear los objetos necesarios
  para realizar la ejecución de un script de Groovy.
  \item {\bf ScriptExecuter}: es el objeto encargado de ejecutar un
  script de Groovy y de realizar la inyección de dependencias, es decir,
  a partir de la lectura del fichero de datos, obtener los valores y los objetos
  indicados y asignarlos a las variables del script. También permite recuperar
  los valores de las variables una vez finalizada la ejecución del script.
  \item {\bf LoadOpenSheetDataFileException}: excepción que se lanza
  cuando hay algún problema al intentar abrir un fichero de datos.
  \item {\bf OpenSheetCommandInvalidParamsException}: excepción que se lanza
  cuando los parámetros pasados al comando son inválidos.
  \item {\bf OpenSheetRunScriptException}: excepción que se lanza cuando se
  produce un error al ejecutar un script de Groovy.
  \item {\bf OpenSheetPropertyFormatException}: excepción que se lanza cuando
  en el fichero de datos alguna propiedad no tiene el formato correcto.  
\end{itemize}

Estos elementos creados a partir de las pruebas y la refactorización cumplen con
lo especificado para determinar que la historia está completa, para ello basta
con ejecutar las pruebas usadas en el algoritmo de \acs{TDD} para su
implementación.

\subsection{Resumen de sprint}
En el sprint se han completado las dos historias planificadas en el plazo
establecido. En el gráfico de burndown, ver la
figura~\ref{fig:burndown_sprint4}, se puede ver la evolución del mismo.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../figures/sprint4/burndown.png}
\caption{Gráfico de burndown del sprint 4}
\label{fig:burndown_sprint4}
\end{center}
\end{figure}

En el gráfico se puede observar que al comienzo de cada historia el avance es
más lento y poco a poco se ha ido aumentando la velocidad hasta alcanzar el
compromiso establecido.

En este sprint como resultado se ha obtenido la primera versión del comando que
tiene la funcionalidad de necesaria para ejecutar scripts permitiendo la
inyección de dependencias de las variables establecidas en el fichero de datos.
Sólo falta el tener scripts en Groovy para operar. En la 
figura~\ref{fig:class_diagram_sprint4} se puede ver el diseño de clases resultante.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/sprint4/class_diagram.png}
\caption{Diagrama de clases resultante del sprint 4}
\label{fig:class_diagram_sprint4}
\end{center}
\end{figure}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: